%!TEX root = ../gesamt.tex

\setcounter{Satz}{1} 
\setcounter{Definition}{5}

\begin{Satz}{
	Es sind äquivalent: $f : I \rightarrow \mathbb{R}$
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = f(x_0) + f'(x_0) \cdot (x-x_0) + \phi(x) $\\
		 mit: $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{\phi(x)}{|x-x_0|}} = 0$
	\item $ f(x) = f(x_0) + f'(x_0) \cdot (x-x_0) + \phi(x) + u(x)  \cdot (x-x_0)$ \\
	mit: $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{u(x)} = 0$
	\item Der Grenzwert 
	$f'(x_0) = \lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}$ 	
	existiert
	\end{enumerate}
}\end{Satz}

\begin{Satz}{\label{satz:satz_3}
	Sei $ I \subseteq \mathbb{R}$ ein Intervall, $f: I \rightarrow \mathbb{R}$ 
	differenzierbar in $x_0 \in I$. Dann ist $f$ in $x_0$ stetig.
}\end{Satz}

\begin{proof}
	\textit{ZZ}  ist: $\lim\limits_{x \rightarrow x_0}{f(x) = f(x_0)}$ \\
		\noindent\hspace*{10mm}
		Äquivalent dazu: $\lim\limits_{x \rightarrow x_0}{f(x)-f(x_0) = 0}$. \\
		\noindent\hspace*{10mm}
		Nun gilt: $\lim\limits_{x \rightarrow x_0}{f(x) - f(x_0)} = 
	 \lim\limits_{x \rightarrow x_0}{\frac{f(x)-f(x_0)}{\frac{x-x_0}{x-x_0}}}
	 = f'(x_0) \cdot 0 = 0 $
\end{proof}
		
\begin{Bemerkung}{
	 \begin{itemize}
	 	\item[ ]
	 	\item Die Umkehrung dieser Aussage ist im Allgemeinen falsch! \\
	 	Es gibt sogar Funktionen, die überall stetig, aber nirgends 
	 	differenzierbar sind. \\
	 	(\textit{Beispiel:} Weierhaus-Fkt: $\sum_{n \in \mathbb{N}} cos(b_n \pi x)$
	 	mit $a_n \in (0,1)$ und $a_n b_n >1$)
	 	\item Jede nicht stetige Funktion ist nicht differenzierbar
	 \end{itemize}	 
}\end{Bemerkung}

\begin{Satz}{
	Seien $f,g : I \rightarrow \mathbb{R}$ in $x \in I$ differenzierbar, 
	$ I \subseteq \mathbb{R}$ ein Intervall. Dann sind $f +g$, $f \cdot g$ und 
	$\frac{f}{g}$ (sofern $g(x) \neq 0 $)  in $x$ differenzierbar. \\
	Es gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $(f + g)' = f'(x) + g'(x)$ (Summenregel)
		\item $(f \cdot g)' = f'(x)g(x) + f(x) \cdot g'(x) $ (Produktregel)
		\item $ (\frac{f}{g})' = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)}$ 	
		(Quotientenregel) 
	\end{enumerate}
}\end{Satz}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item[ ]
		\item $(f+g)'(x) = 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y)+g(y) - (f(x) + g(x))}{y- x}} = 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y) - f(x)}{y-x} + \frac{g(y) -g(x)}
		{y-x}}  \\ \noindent\hspace*{17mm}
		= \lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y)-f(x)}{y-x}} + 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{g(y)-g(x)}{y-x}} 
		= f'(x) + g'(x)$
		
		\item $
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y)g(y) - f(x)g(x)}{y-x}} = 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y)g(y) - f(y)g(x) 
		+ f(y)g(x)-f(x)g(x)}{y-x}} \\ \noindent\hspace*{17mm}
		= \lim\limits_{y \rightarrow x}{f(y) \frac{g(y)-g(x)}{y-x} + g(x) 
		\frac{f(x)-f(x)}{y-x}} \\ \noindent\hspace*{17mm}
		=\lim\limits_{y \rightarrow x}f(y) 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{g(y) - g(x)}{y-x}} + g(x) 
		\lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{f(y)-f(x)}{y-x}} 
		\\ \noindent\hspace*{17mm}
		\overset{Satz~\ref{satz:satz_3}}{=} f(x)g'(x) + g(x)f'(x)$
		
		\item $
		\lim\limits_{y \rightarrow x}
			{\frac{\frac{f(y)}{g(y)} - \frac{f(x)}{g(x)}}{y-x}}
		= \lim\limits_{y \rightarrow x}{\frac{\frac{f(y)}{g(y)}\frac{g(x)}{g(x)} -
			\frac{f(x)}{g(x)}\frac{g(y)}{g(y)}}{y-x}}
		= \lim\limits_{y \rightarrow 	x}{\frac{1}{g(y)g(x)} 
			\frac{f(y)g(x)-f(x)g(y)}{y-x}} \\ \noindent\hspace*{17mm}
		=\frac{1}{g^2(x)} \lim\limits_{y \rightarrow x}
			{\frac{f(y)g(x) -f(y)g(y) + f(y)g(y) -f(x)g(y)}{y-x}} 
		\\	\noindent\hspace*{17mm}
		= \frac{1}{g^2(x)} \lim\limits_{y \rightarrow x} 
		{f(y) \cdot \frac{g(x)-g(y)}{y-x} + g(y) \frac{f(y)-f(x)}{y-x}} 
		\\ \noindent\hspace*{17mm}
		= \frac{1}{g^2(x)} \cdot \left( \lim\limits_{y \rightarrow x}
			{f(y) \frac{g(x) - g(y)}{y-x}} + \lim\limits_{y \rightarrow x}
			{g(y) \frac{f(y) - f(x)}{y-x} } \right) \\ \noindent\hspace*{17mm}
		= \frac{1}{g^2(x)}(f(x)\cdot(-g(x)) + g(x)f'(x)) 
		= \frac{g(x)f'(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)}$
	\end{enumerate}	 
\end{proof}

\begin{Beispiel}{
	\begin{itemize}
	\item[]
		\item[•\label{punkt_1}]$f(x) = c \in \mathbb{R} (x \in \mathbb{R})$ \\
		$\rightarrow f'(x) = \lim\limits_{x \rightarrow y}{\frac{f(y)-f(x)}{y-x}}
		= \lim\limits_{x \rightarrow y}{\frac{c - c}{y-x}} = 0$
		
		\item[•\label{punkt_2}]  $f(x) = x (x \in \mathbb{R}) \\
		f'(x) = \lim\limits_{x \rightarrow y}{\frac{y-x}{y-x}} = 1$
		
		\item $f(x) = x^n, (x\in\mathbb{R})$ wobei $n \in \mathbb{N}$ \\
		$f'(x) = n x^{n-1}$ per Induktion: \\
		\noindent\hspace*{5mm} \textbf{$n = 1$} Stichpunkt 2 $\checkmark$ \\
		\noindent\hspace*{5mm} \textbf{$n \rightarrow n+1$}: 
		Sei also $f(x) = x^{n+1}$. Das gibt mit der Produktregel: \\
		\noindent\hspace*{5mm} $f'(x) = (x \cdot x^n)' = (x)' \cdot (x^n)' 
		= 1\cdot x	n + x \cdot n \cdot 
		x^{n-1} = x^n + nx^n = (n+1)x^n$
	\end{itemize}
}\end{Beispiel}

Damit sind alle Polynome differenzierbar und für 
$p(x) = \sum_{l=0}^{n} a_l x^l$ gilt (Summenregel):
\begin{equation*}p'(x) = \sum_{l = 0}^n l \cdot a_l \cdot x^{l-1} 
= \sum_{l=1}^n l \cdot a_l x^{l-1}
\end{equation*}

\begin{itemize}
	\item Seien $P_1$ und $P_2$ Polynome. \\
	Dann nennt man die Abbildung \\
	\noindent\hspace*{5mm}$Q : \mathbb{R}\setminus\{x|P_2(x) = 0\}
	\rightarrow \mathbb{R} \\
	\noindent\hspace*{6mm}x \mapsto \frac{P_1(x)}{P_2(x)}$ 
	eine rationale Funktion. \\
	Mit obiger sehen wir: rationale Funktionen sind auf dem kompletten
	 Definitionsbereich differenzierbar.
	 
	\item Die Funktion $|\circ | \cdot x \mapsto |x| = \begin{cases}x  & \textit{für } x\geq 0 \\ - x & sonst \end{cases}$
	ist nicht in 0 differenzierbar. Denn:
	\begin{align*}
		\lim\limits_{y \searrow 0}{\frac{|y|-|0|}{y-0}}
		= & \lim\limits_{y \searrow 0}{\frac{y-0}{y-0}} = 1 \\
		\lim\limits_{y \nearrow 0}{\frac{|y| -|0|}{y-0}} =  & \lim\limits_{y 
	\nearrow 0}{\frac{-y-0}{y-0}} = -1
	\end{align*}
\end{itemize}

\begin{Satz}[Kettenregel]{
	Seien $I_f$ und $I_g$ Intervalle, $x_0 \in I_f$ und 
	$f : I_f \rightarrow \mathbb{R}$ in $x_0$ differenzierbar und 
	$g: I_g \rightarrow \mathbb{R}$ sei in $f(x_0)$ differenzierbar und 
	$f(I_f) \subseteq I_g$. Dann gilt:
	\begin{equation*}
	\frac{d (g \circ f)}{dx}(x_0) = \frac{dg}{dx}(f(x_0)) \cdot \frac{df}{dx}(x_0)
	\end{equation*}
}\end{Satz}

\begin{proof}	
	Da f in $x_0$ differenzierbar ist, gilt für alle 
	$x \in I_f$:
	\begin{equation*}
		f(x) -f(x_0) = (x-x_0) \cdot(f'(x_0) + u(x))
	\end{equation*}
	$($Wobei $\lim\limits_{x \rightarrow x_0}{u(x) = 0})$ \\
	Analog gilt für alle $y \in I_g$:
	\begin{equation*}
		g(y) -g(f(x_0)) = (y-f(x_0)) \cdot (g'(f(x_0)) + v(y)),
	\end{equation*}		
	wobei $\lim\limits_{y \rightarrow f(x_0)}{v(y) = 0}$ \\
	Damit haben wir für alle $x \in I_f$:
	\begin{align*}
	g(f(x)) - g(f(x_0)) = & (f(x)-f(x_0)) \cdot (g'(f(x_0)) + v(f(x)) \\
	= & (x-x_0)(f'(x_0) + u(x)) (g'(f(x_0)) + v(f(x))
	\end{align*}
	Damit gilt:
	\begin{align*}
	\lim\limits_{x \rightarrow x_0}
	{\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{x-x_0} } 
	= & \lim\limits_{x \rightarrow x_0}{(f'(x_0) + u(x)) (g'(f(x)) + v(f(x))} \\
	= & \lim\limits_{x \rightarrow x_0}{(f'(x_0) + u(x))} 
	\lim\limits_{x \rightarrow x_0}{(g'(f(x_0)) + v(f(x)))} \\
	= & (f'(x_0) + 0) (g'(f(x_0)) + 0)
	= f'(x_0) g'(f(x_0))
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{Definition}{
	Ist $I \subseteq \mathbb{R}$ ein Intervall und 
	$f: I \rightarrow \mathbb{R}$ differenzierbar und $f':I \rightarrow \mathbb{R}$
	stetig. Dann heißt f \emph{stetig differenzierbar}. 
	Wir definieren weiterhin induktiv die 
	k-te Ableitung (für $k \in \mathbb{N}$) durch:
	\begin{align*}
		f^{(0)} := & f \\
		f^{(k+1)} := & f^{(k)'}
	\end{align*}
	sofern die Ableitungen definiert sind.\\
	Ist $f^{(k)}: I \rightarrow \mathbb{R}$ für alle $k \in \mathbb{N}$ definiert, 
	so heißt f \emph{beliebig oft} beziehungsweise \emph{unendlich oft differenzierbar}.
}\end{Definition}

\begin{Bemerkung}{Wir haben bereits gesehen: Polynome sind beliebig oft
	 differenzierbar.
}\end{Bemerkung}
